%-----------------------------------------------------------------------------%
\chapter{\babEmpat}
%-----------------------------------------------------------------------------%
Pada Bab empat, diceritakan bagaimana implementasi dalam pembangunan sistem. Terdapat pula \textit{pseudocode} untuk setiap aturan yang dibangun.

%\section{Ekstraksi Dokumen}


\section{Pembubuhan POSTAG}
Salah satu bagian dari pengerjaan pembangunan \textit{proofreading} adalah membangun POSTAG. POSTAG digunakan dalam pembangunan NER, juga dalam melakukan pendeteksian maupun pengoreksian kesalahan. Basis pembangun POSTAG bahasa Indonesia yang digunakan dalam penelitian ini dibangun oleh Rashel, dkk. Terdapat dua versi POSTAG Rashel, dkk yang bisa digunakan, yaitu versi \textit{rule base} dan versi CRF.

\subsection{POSTAG Rashel, dkk yang Menggunakan \textit{Rule Base}}
POSTAG yang digunakan adalah POSTAG yang dibangun oleh Rashel, dkk{\cite{postag.rule}}. POSTAG yang disediakan oleh Rashel, dkk menggunakan \textit{rule base} dalam pembangunannya. POSTAG tersebut dapat diakses pada \url{http://bahasa.cs.ui.ac.id/postag/tagger}. Lebih tepatnya, POSTAG diakses dengan menggunakan HTTP POST \textit{method} pada http://bahasa.cs.ui.ac.id/postag/API/tag?. Parameter yang diminta adalah
\begin{verbatim}
{'Text[value]': sentence}
\end{verbatim}
dengan respon berupa JavaScript Object Notation (JSON). Bentuk dari JSON yang diterima yaitu

\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{lstlisting}[language=Python]
	{
		taggedText:{
			header:[
				0:Kata,
				1:Tag,
				2:Tag Ambigu,
				3:Aturan Disambiguasi
				],
			data:[
				0:[
					0:kata1
					1:tag1
					2:tag ambigu
					3:aturan1
					]
				1:[
					0:kata2
					1:tag2
					2:tag ambigu2
					3:aturan2
					]
				]	
			}
	}
	
	\end{lstlisting}
\end{minipage}
dengan data berupa kata-kata yang dimasukkan sebagai \textit{input}.

Setelah didapatkan respon dari HTTP, hasil JSON tersebut diekstraksi. Hasil ekstraksi ditulis ulang ke dalam dokumen bersama dengan POSTAG-nya masing-masing. Bentuk dari dokumen yang disimpan adalah sebagai berikut.
\begin{verbatim}
kata1\POSTAG1 kata2\POSTAG2 ....
\end{verbatim}
Acap kali terdapat hasil POSTAG yang ambigu, sehingga POSTAG yang diberikan pada kata tersebut ada lebih dari satu (dua atau tiga) dan dipisahkan dengan koma. Kasus tersebut akan ditangani pada tahap berikutnya, ketika POSTAG digunakan, misalnya ketika melakukan NER. Pada saat penyimpanan hasil POSTAG ke dalam \textit{file}, kata yang mengandung POSTAG lebih dari satu dibiarkan.

Dalam penggunaannya, penulis berusaha mengantisipasi kegagalan POSTAG karena terlalu lama menunggu respon dari HTTP, diakibatkan terlalu besarnya data yang dikirimkan dalam sekali kirim. Namun, ketika data yang dikirimkan terlalu sedikit, maka waktu untuk menyelesaikan keseluruhan dokumen menjadi sangat lama. Oleh karena itu, sebelum dikirimkan, kalimat-kalimat pada dokumen dikumpulkan terlebih dahulu. Setelah sejumlah kalimat telah terkumpul, barulah kalimat-kalimat tersebut dikirimkan. Untuk \textit{pseudocode}-nya, bisa dilihat pada Kode \ref{psd_postag_rashel}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendapatkan POSTAG Sebuah Dokumen Menggunakan Rule Base, label={psd_postag_rashel}]
sentences = list all sentence in document in lower # Kalimat yang digunakan harus huruf kecil (agar efektif digunakan pada NER)
folded_senteces = fold sentence # Menghindari pengiriman bolak-balik perkalimat. Kumpulkan kalimatnya terlebih dahulu, baru kemudian dikirimkan.
postag_part = []

for each folded_sentence in folded_sentences:
	param = {'Text[value]': folded_sentence}
	postag_sent = post to 'http://bahasa.cs.ui.ac.id/postag/API/tag?' with parameter param  # kirim ke API postag pada bahasa.
	data = get data from postag_sent # Kembalian dari bahasa adalah berupa JSON. Ambil bagian "data" pada JSON. "Data" berisi tagging per kata (termasuk tanda baca).
	postag_part.append(postag_sent)  # Kumpulkan bagian yang terpisah.

# Print ke file dengan betuk word/tag
for word_postag in postag_part:
	# Bentuk kembalian dari API bahasa JSON. Setelah diambil bagian "data"-nya saja, maka kita bisa mendapatkan kata di index nol, dan taggingnya di index satu
	word = word_postag[0]
	postag = word_postag[1]
	if word has sentence # Bukan merupakan string kosong.
		if word equal to end of sentence punctuation   # Merupakan tanda baca akhir kalimat (., !, ?)
			print to file (word\postag) + new line
		else
			print to file (word\postag) + ' '

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Program membutuhkan daftar kalimat pada dokumen dalam bentuk huruf kecil, guna memeriksa penggunaan huruf kapital pada entitas nama. Kumpulkan kalimatnya terlebih dahulu (misal 100 kalimat dalam sekali kirim). Hal ini berguna untuk menghindari lamanya program akibat bolak-balik pada jaringan internet. Untuk setiap kalimat yang telah dikumpulkan, kirimkan kalimat tersebut dengan metode POST ke API 

Kembalian dari API adalah JSON seperti dijelaskan sebelumnya. Dari JSON tersebut, kemudian diambil bagian "data", yang berisi \textit{array} kata dengan \textit{tag}-nya. Pada \textit{array} tersebut, kata yang diberi POSTAG berada pada \textit{index} kosong, sedangkan \textit{tag}-nya ada di \textit{index} satu. 

Setelah didapatkan hasil kembalian dari POST API, kembalian tersebut dikumpulkan terlebih dahulu.Setelah terkumpul, mulailah kalimat tersebut di-\textit{print} ke sebuah \textit{file}. Setiap kalimat diletakan sebagai satu baris.


\subsection{POSTAG Rashel, dkk dalam Bentuk CRF}
Selain menggunakan \textit{rule base} terdapat pula model CRF yang disimpan menjadi \textit{file binary}. Model POSTAG tersebut bisa dipakai menggunakan NLTK.

Ketika menggunakan NLTK dalam pemberian POSTAG, bentuk masukan yang dibutuhkan adalah sebagai berikut.
\begin{verbatim}
[['word1sent1','word2sent1, 'word3sent1', '...'], ['word1sent2', 
'word2sent2', '...']  ]
\end{verbatim}
Masukan tersebut berupa \textit{array} dua dimensi, di mana dimensi pertama merupakan barisan dari kalimat, dan dimensi kedua merupakan kata dalam kalimat tersebut secara berurutan. Sementara, keluaran dari POSTAG NLTK yaitu sebagai berikut.
\begin{verbatim}
[[('word1sent1', tag), ('word2sent1', tag), ('word3sent1', tag), 
(..., ...)], [('word1sent2', tag), ('word2sent2', tag)]]
\end{verbatim}

Agar tidak perlu banyak mengganti kode pemrograman ketika mengganti teknik POSTAG yang digunakan, maka keluaran tadi disimpan ke dalam dokumen dengan bentuk yang sama seperti teknik POSTAG sebelumnya, yaitu berbentuk sebagai berikut.
\begin{verbatim}
kata1\POSTAG1 kata2\POSTAG2 ...
\end{verbatim}
Pada POSTAG menggunakan NLTK ini,  tidak ditemukan adanya kata yang memiliki \textit{tag} lebih dari satu atau \textit{tag} bergabung dengan kata sesudahnya. \textit{Pseudocode} dari POSTAG tersebut bisa dilihat pada kode \ref{psd_postag_din}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendapatkan POSTAG Sebuah Dokumen Menggunakan CRF, label={psd_postag_din}]
import nltk

model_postag = binary model of CRF  postag # Model POSTAG versi CRF
tagger = nltk.tag.CRFTagger
tagger.set_model_file(model_postag)
sentences = list all sentence in document in lower # Kalimat yang digunakan harus huruf kecil (agar efektif digunakan pada NER)

sents = [][]  # Bentuk masukan yang bisa diterima: [["kata1 kalimat1", "kata2 kalimat1" , ...], ["kata1 kalimat2", "kata2 kalimat2", ...], [...], ...]

# Membentuk masukan.
i = j = 0
for sentence in sentences
	for each word in sentence
		sents[i][j] = word
		i++
		j++

sents_postag = tagger.tag_sents(sents)

# Print ke file dengan betuk word/tag
for sent in sents_postag
	for word_postag in sent
		word = word_postag[0]
		postag = word_postag[1]
		if word has sentence # Bukan merupakan string kosong.
			if word equal to end of sentence   # Merupakan akhir kalimat
				print to file (word\postag) + new line
			else
				print to file (word\postag) + ' '

\end{lstlisting}
\end{minipage}

%\subsection{POSTAG Rashel, dkk}
%POSTAG yang dibangun oleh Rashel, dkk berada di \textit{website} \url{http://bahasa.cs.ui.ac.id/postag/tagger}. Untuk mengaksesnya, dibutuhkan metode \textit{request} HTTP. 
%
%
%	
%
%\subsection{POSTAG Dinakaramani, dkk}
%POSTAG berikutnya adalah POSTAG yang dibangun oleh Dinakaramani, dkk. POSTAG Dinakaramani, dkk sudah memiliki \textit{file binary} yang bisa digunakan langsung pada NLTK. \textit{Pseudocode} dari POSTAG tersebut bisa dilihat di \ref{psd_postag_din}


Pertama-tama ambil model untuk \textit{tagger} NLTK. Caranya dengan meng-\textit{import package} NLTK, kemudian ambil modul CRFTagger dari nltk.tag.CRFTagger. Ubah model yang digunakan oleh CRFTagger menjadi model POSTAG CRF dengan \textit{function} set\_model\_file. Sama seperti POSTAG sebelumnya, dibutuhkan daftar kalimat pada dokumen dengan huruf kecil.

Bentuk masukan agar bisa diterima, yaitu diubah menjadi berbentuk [["kata1 kalimat1", "kata2 kalimat1" , ...], ["kata1 kalimat2", "kata2 kalimat2", ...], [...], ...]. Jalankan fungsi tag\_sents dari CRFTagger yang sudah diubah modelnya tadi, dengan masukan kumpulan kalimat yang telah dibentuk sebelumnya.

Hasil keluaran berupa \textit{list tuple} dengan isi tiap \textit{tuple} berupa kata di \textit{index} kosong dan \textit{tag}-nya di \textit{index} satu. Setelah itu, \textit{print} setiap kalimat ke dalam suatu \textit{file}, dengan bentuk yang sama seperti POSTAG sebelumnya


\section{Pembangunan NER}
NER digunakan dalam pemeriksaan huruf kapital dan huruf cetak miring. Pembangunan NER menggunakan \textit{machine learning}, dengan \textit{classifier} antara MaxEnt atau CRF. Untuk MaxEnt, modul yang digunakan adalah NLTK dan Scikit-Learn. 
%Sementara, untuk CRF, penulis menggunakan Standford Named Entity Recognizer (NER).

\subsection{Ekstraksi Fitur}
Pembangunan NER diawali oleh ekstraksi fitur. Fitur diberikan untuk setiap token yang berada pada suatu kalimat. Pada pembangunan sistem, saat ini digunakan fitur-fitur yang terdapat pada Bab 3, dan diubah menjadi \textit{pseudocode}. \textit{Pseudocode} dari ekstraksi fitur bisa dilihat pada Kode \ref{eksfit}.

Kode tersebut membutuhkan daftar kata dalam suatu kalimat, daftar POSTAG yang membawahi kata dalam kalimat tersebut, dan \textit{index} kata yang akan diekstrak. Setelah itu, kode akan mengumpulkan informasi-informasi menjadi fitur dalam bentuk JSON atau Dictionary pada Python. Bentuk JSON atau Dictionary merupakan bentuk yang diterima oleh \textit{classifier}, baik Naive Bayes atau MaxEnt.

Perlu diperhatikan bahwa dalam kejadian nyata, pencarian kata \textit{index} sebelumnya (atau sesudahnya) dapat menimbulkan \textit{index out of bound error}, yaitu ketika kata yang dicari berada pada \textit{index} sebelum nol (atau di atas panjang kalimat). Sebagai contoh, yaitu ketika mengekstraksi kata "adik" pada kalimat "adik bermain bola.". Program tidak bisa serta-merta mengambil kata pada "[\textit{index} - 1]" karena kata tersebut tidak ada atau di luar batas kalimat. Oleh karena itu, \textit{error} tersebut perlu ditangani terlebih dahulu.

Kasus kedua yaitu saat pengambilan prefiks atau sufiks untuk kata sebanyak n huruf, namun prefiks atau sufiks yang diambil sebanyak n + 1 huruf. Sebagai contoh, misalnya pada kata "dia" yang tidak bisa secara langsung diambil prefiks empat huruf pertama karena jumlah hurufnya hanya tiga. Hal tersebut juga dapat mengakibatkan \textit{error}, sehingga harus ditangani.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mengesktrak Fitur suatu Kata pada Kalimat dalam Dokumen, label={eksfit}]
	tokens = colection of words in a sentence.   # Koleksi kata pada suatu kalimat yang ada pada dokumen.
	tags = collection of tag for those words in the sentence. # Koleksi tag yang dimiliki oleh kata-kata pada kalimat tersebut.
	index = index of word whose feature to be extracted. # Index kata yang akan diekstrak fiturnya.
	
	# Fitur-fitur
	features = {
		"cur_word": tokens[index],
		"cur_word_length": length of cur_word,
		"cur_word_tag": tags[index],
		"first_prev_tag": tags[index-1],
		"first_prev_word": tokens[index-1],
		"sec_prev_tag": tags[index-2],
		"sec_prev_word": tokens[index-2],
		"first_next_tag": tags[index+1],
		"first_next_word": tokens[index+1],
		"sec_next_tag": tags[index+2],
		"sec_next_word": tokens[index+2],
		"has_non_alpha": is current word contain non alphabet element,  # Apakah kata tersebut mengandung non alphabet seperti angka atau simbol.
		"prefix1": first element of current word,
		"prefix2": 2 first element of current word,
		"prefix3": 3 first element of current word,
		"prefix4": 4 first element of current word,
		"suffix1": last element of current word,
		"suffix2": 2 last element of current word,
		"suffix3": 3 last element of current word,
		"suffix4": 4 last element of current word
	}
	
	return features
	
	\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsection{Pelatihan Fitur}
Setelah membangun fitur, proses membangun NER dilanjutkan ke tahap latihan. Dari NLTK, \textit{classifier} yang bisa digunakan adalah Naive Bayes dan MaxEnt.

\subsubsection{Pelatihan Fitur dengan Naive Bayes Menggunakan NLTK}
NLTK memiliki \textit{classifier} Naive Bayes untuk melakukan klasifikasi. \textit{Pseudocode} dalam melatih fitur menggunakan Naive Bayes pada NLTK bisa dilihat pada Kode \ref{tr_nabe}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Melatih Fitur dengan Naive Bayes, label={tr_nabe}]
	sentences = list sentence in document  # Kalimat yang digunakan harus huruf kecil.
	tag_sents = list of tag for each word in sentence  # Daftar kalimat pada setiap kata pada kalimat.
	named_sents = list of named boolean for each word in sentence  # Daftar yang berisi apakah kata tersebut entitas nama atau bukan
	train_set = []
	
	i = 0
	while i < length of sentences do
		sentence = sentences[i]
		tag_sent = tag_sents[i]
		j = 0
		tokens = split sentence into tokens
		tags = split tag_sent into list of tag
		while j < length of tokens do
			feature = extract_feature(tokens, tags, j)
			label = named_sents[i][j]
			train_set.append(feature, label)
			j ++
		i ++
	classifier = nltk.classify.NaiveBayesClassifier.train(train_set)  # Melatih menggunakan Naive Bayes
	
	dump classifier into binary with pickle 
	
	\end{lstlisting}
\end{minipage}

Kode \ref{tr_nabe} membutuhkan daftar kalimat pada dokumen, daftar POSTAG yang dikumpulkan perkalimat, dan daftar penanda entitas nama yang dikumpulkan perkalimat. Sebelum melatih, fitur dikumpulkan terlebih dahulu bersama dengan labelnya (apakah dia entitas nama atau bukan). Setelah itu, barulah daftar fitur tersebut bisa dilatih.

\subsubsection{Pelatihan Fitur dengan Maximum Entropy Menggunakan NLTK}
Selain dengan Naive Bayes, NLTK juga memiliki Maximum Entropy sebagai \textit{classifier}. Cara melatih MaxEnt bisa dilihat pada Kode \ref{tr_maxe}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Melatih Fitur dengan Maximum Entropy, label={tr_maxe}]
sentences = list sentence in document  # Kalimat yang digunakan harus huruf kecil.
tag_sents = list of tag for each word in sentence  # Daftar kalimat pada setiap kata pada kalimat.
named_sents = list of named boolean for each word in sentence  # Daftar yang berisi apakah kata tersebut entitas nama atau bukan
train_set = []

i = 0
while i < length of sentences do
	sentence = sentences[i]
	tag_sent = tag_sents[i]
	j = 0
	tokens = split sentence into tokens
	tags = split tag_sent into list of tag
	while j < length of tokens do
		feature = extract_feature(tokens, tags, j)
		label = named_sents[i][j]
		train_set.append(feature, label)
		j ++
	i ++

classifier = nltk.classify.MaxentClassifier.train(train_set)  # Melatih menggunakan MaxEnt

dump classifier into binary with pickle 

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pelatihan menggunakan MaxEnt pada NLTK sama dengan pelatihan Naive Bayes. Perbedaannya hanya pada \textit{classifier} yang digunakan (baris 19).

\subsubsection{Klasifikasi Entitas Nama pada NLTK}
Setelah model \textit{classifier} didapatkan, barulah dimulai proses klasifikasi. Kode untuk melakukan klasifikasi antara model Naive Bayes dengan model MaxEnt tidak berbeda, hanya \textit{binary pickle}-nya saja yang berbeda. \textit{Pseudocode} untuk melakukan klasifikasi dapat dilihat pada Kode \ref{klas_n}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Melakukan Klasifikasi pada NLTK, label={klas_n}]
classifier = binary pickle of classifier  # Dapatkan classifier yang sebelumnya sudah disimpan dalam bentuk pickle
sentences = list of sentence in document  # Kalimat yang digunakan harus huruf kecil.
tag_sents = list of tag for each word in sentence  # Daftar POSTAG pada setiap kata pada kalimat.

# Beri fitur dan klasifikasikan setiap token.
tagged = []
i = 0
while i < length of sentences do
	sentence = sentences[i]
	tag_sent = tag_sents[i]
	j = 0
	tokens = split sentence into tokens
	tags = split tag_sent into list of tag

	while j < length of tokens do
		feature = extract_feature(tokens, tags, j)  # Beri fitur
		label = classifier.classify(feature)  # Klasifikasikan token
		tagged.append(feature, label)

# Cetak ke dalam file dengan bentuk word\named
for each t in tagged do
	if t[1] == 'named'
		print to file (t[0]\t[1]) + new line
	else
		print to file (t[0]) + new line

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pertama-tama, program mengambil \textit{classifier} dalam bentuk \textit{binary file pickle} yang sebelumnya sudah disimpan ketika melatih fitur. Program membutuhkan daftar kalimat pada dokumen dan daftar POSTAG yang meliputi kalimat tersebut. Setelah itu untuk setiap kata pada tiap kalimat, ekstraksi fiturnya, sekaligus lakukan klasifikasi. Terakhir, hasil label yang didapatkan dari klasifikasi disimpan bersama katanya dengan bentuk ``kata\textbackslash named'' bagi yang merupakan entitas nama dan cukup ``kata'' bagi yang bukan entitas nama.

\subsubsection{Pelatihan Fitur dengan Maximum Entropy Menggunakan Scikit-Learn}
Selain pada NLTK, model MaxEnt juga bisa dibangun menggunakan Scikit-Learn. Kelebihan MaxEnt yang terdapat pada Scikit-Learn dibandingan dengan NLTK adalah terdapatnya regularisasi L1 dan L2. Untuk melatih MaxEnt menggunakan Scikit-Learn, \textit{pseudocode}-nya bisa dilihat pada kode \ref{me_sci}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Membangun Model MaxEnt dengan Scikit-Learn, label={me_sci}]
sentences = list sentence in document  # Kalimat yang digunakan harus huruf kecil.
tag_sents = list of tag for each word in sentence  # Daftar kalimat pada setiap kata pada kalimat.
named_sents = list of named boolean for each word in sentence  # Daftar yang berisi apakah kata tersebut entitas nama atau bukan
train = []
label = []
i = 0
while i < length of sentences do
	sentence = sentences[i]
	tag_sent = tag_sents[i]
	j = 0
	tokens = split sentence into tokens
	tags = split tag_sent into list of tag
		while j < length of tokens do
		feature = extract_feature(tokens, tags, j)
		lab = named_sents[i][j]
		train.append(feature)
		label.append(lab)
		j ++
	i ++

# Bangun pipline dengan vector DictVectorizer dan LogisticRegression (MaxEnt) dengan regularization l2
classifier = Pipeline([
('vectorizer', DictVectorizer(sparse=True)),
('clf', LogisticRegression(penalty='l2')),
])
classifier.fit(train, label) # Melatih dengan MaxEnt

dump classifier into binary with pickle 

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Hampir sama dengan cara melatih menggunakan NLTK. Bedanya, pelatihan menggunakan Scikit-Learn membutuhkan daftar fitur dan daftar label yang terpisah (sebelumnya bergabung menjadi tuple). Selain itu, pelatihan menggunakan Scikit-Learn perlu membangun \textit{pipeline} terlebih (dianjurkan). \textit{Pipeline} dapat diisi oleh \textit{vectorizer} yang digunakan (pada penelitian ini, penulis menggunakan DictVectorizer) dan \textit{classifier} yang digunakan (Logistic Regression atau MaxEnt). Untuk fungsi regularisasi, bisa dilihat di parameter \textit{penalty} pada \textit{classifier}, misalnya pada \textit{pseudocode} di atas digunakan \textit{penalty}=l2 (L2 atau euclidean). Hasil akhir disimpan sebagai Pickle agar bisa digunakan selanjutnya.

\subsubsection{Klasifikasi Entitas Nama dengan Scikit-Learn}
Setelah mendapatkan model, dilakukanlah klasifikasi untuk setiap token. Cara pengklasifikasian menggunakan Scikit-Learn bisa dilihat pada kode \ref{me_sci}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Membangun Model MaxEnt dengan Scikit-Learn, label={me_sci}]
classifier = binary pickle of classifier  # Dapatkan classifier yang sebelumnya sudah disimpan dalam bentuk pickle
sentences = list of sentence in document  # Kalimat yang digunakan harus huruf kecil.
tag_sents = list of tag for each word in sentence  # Daftar POSTAG pada setiap kata pada kalimat.

# Beri fitur dan klasifikasikan setiap token.
tagged = []
i = 0
while i < length of sentences do
	sentence = sentences[i]
	tag_sent = tag_sents[i]
	j = 0
	tokens = split sentence into tokens
	tags = split tag_sent into list of tag
	while j < length of tokens do
		feature = extract_feature(tokens, tags, j)  # Beri fitur
		label = classifier.predict(feature)  # Klasifikasikan token
		tagged.append(feature, label)

# Cetak ke dalam file dengan bentuk word\named
for each t in tagged do
	if t[1] == 'named'
		print to file (t[0]\t[1]) + new line
	else
		print to file (t[0]) + new line

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Cara melakukan klasifikasi menggunakan Scikit-Learn, sama dengan klasifikasi menggunakan NLTK (Kode \ref{klas_n}). Bedanya hanya pada perintah untuk mengklasifikasikan teks, di mana jika pada NLTK menggunakan classifier.classify, maka untuk Scikit-Learn menggunakan classifier.predict (baris 16).

%\subsection{Pelatihan Fitur dengan CRF Menggunakan Standford Named Entity Recognition}


\section{Pendeteksian Kesalahan}
Dokumen yang telah diekstraksi menjadi {\textit{file}} .xml telah siap diperiksa. Langkah pertama dalam pemeriksaan dokumen adalah dengan mendeteksi kesalahan-kesalahan dalam dokumen tersebut. 

%\subsection{Kesalahan Tanda Baca dan Tipografi}
%Pendeteksian kesalahan dimulai dari kesalahan tanda baca dan tipografi. Pemeriksaan kesalahan ini, terdiri dari pemeriksaan untuk kesalahan huruf kapital, huruf cetak miring, tanda titik, dan tanda koma. Untuk huruf kapital, pemeriksaan dibagi kembali menjadi pemeriksaan untuk kesalahan huruf kapital di awal kalimat, kesalahan huruf kapital untuk hari dan bulan, kesalahan huruf kapital untuk nama geografi yang berupa negara, kesalahan huruf kapital untuk terminologi agama, dan kesalahan huruf kapital menggunakan NER.

\subsection{Pendeteksian Kesalahan Huruf Kapital}
Pendeteksian pertama dilakukan pada kesalahan huruf kapital. Untuk huruf kapital, pemeriksaan dibagi menjadi pemeriksaan untuk kesalahan huruf kapital di awal kalimat, kesalahan huruf kapital untuk hari dan bulan, kesalahan huruf kapital untuk nama geografi yang berupa negara, kesalahan huruf kapital untuk terminologi agama, dan kesalahan huruf kapital menggunakan NER.

\subsubsection{Huruf Kapital di Awal Kalimat}
Untuk kesalahan huruf kapital di awal kalimat, {\textit{pseudocode}}-nya bisa dilihat pada kode \ref{detawkal}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan Huruf Kapital di Awal Kalimat, label=detawkal]
sentences = list all sentence in document
mistake_list = []
for each sentence in sentences do
first_alpha = sentence[0] # Dapatkan huruf pertama dalam kalimat

if not first_alpha.isCapital() # Periksa apakah huruf pertama dalam kalimat bukan merupakan huruf kapital.
	
	if first_alpha.isAlpha() # Periksa apakah huruf pertama dalam kalimat merupakan alfabet (bukan angka atau simbol).
		
		if first_alpha != 'i' and first_alpha != 'v' and first_alpha != 'x' # Kemungkinan angka romawi 
			mistake_list.append(mistake("huruf kapital")) # Jika iya, kembalikan kesalahan.
			
return mistake_list
			
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Secara kata-kata, kode tersebut mengambil setiap kalimat pada dokumen, kemudian memeriksa huruf pertama kalimat tersebut. Ada kalanya, kalimat yang diambil merupakan kalimat perincian yang diawali huruf romawi dengan huruf kecil. Hal tersebut menyebabkan salah deteksi, sehingga huruf-huruf tersebut menjadi kasus luar biasa. Dalam penanganannya, diasumsikan angka romawi yang digunakan hanya "i", "v", dan "x" (xxxix atau 39 menjadi angka paling tinggi). Selain itu, tentu saja, huruf pertama pada kalimat yang berupa angka atau simbol bukan termasuk kesalahan karena tidak memiliki bentuk kapitalnya. Pada akhirnya, jika huruf pertama kalimat tersebut bukan angka, bukan termasuk huruf romawi, dan menggunakan huruf kecil, maka hal tersebut melanggar aturan.


\subsubsection{Kesalahan Huruf Kapital untuk Nama Hari dan Bulan}
Dalam pemeriksaan huruf kapital untuk nama hari, penulis menggunakan kamus sebagaimana disepakati bersama pembimbing. \textit{pseudocode} dari pendeteksi huruf kapital untuk nama hari ada pada kode \ref{denahar}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan Huruf Kapital untuk Nama Hari dan Bulan, label=denahar]
list_hari_bulan = list all hari dan bulan from resource  # Nama bulan dan hari disajikan dalam huruf kecil.
tokens = list all word in document
mistake_list = []

for each word in tokens do
	if word in list_hari_bulan  # Periksa apakah kata tersebut terdapat dalam kamus (yang merupakan huruf kecil)
		mistake_list.append(mistake("nama hari dan bulan"))  # Jika iya, kembalikan kesalahan.
	
return mistake_list

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pertama-tama, program tersebut mengambil daftar nama hari dan bulan yang dapat ditulis di \textit{file} terpisah. Kemudian, program tersebut mengambil kata-kata yang ada pada dokumen. Setelah itu, untuk setiap kata pada dokumen, periksa apakah kata tersebut terdapat pada dalam daftar nama hari dan bulan. 

Perlu diperhatikan bahwa akan lebih mudah jika daftar kata-kata pada kamus menggunakan huruf kecil. Hal tersebut akan mempermudah dan mempercepat pemeriksaan, karena cukup mencari kata-kata yang persis sama pada dokumen (tidak peduli kapital atau tidak).

\subsubsection{Kesalahan Huruf Kapital untuk Nama Geografi Berupa Negara}
Meskipun sudah ada NER, untuk menambah akurasi, pemeriksaan menggunakan kamus untuk nama negara tetap digunakan. Hal tersebut juga dilandasi dengan fakta bahwa nama negara jarang berubah dan jarang bertambah atau berkurang.

Secara garis besar, karena menggunakan kamus, kode yang digunakan sama persis dengan pemeriksaan kesalahan huruf kapital untuk nama hari. Perbedaanya hanya pada kamus yang digunakan. \textit{Pseudocode} dari pemeriksaan nama negara menggunakan kamus bisa dilihat pada Kode \ref{denaneg}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan Huruf Kapital untuk Nama Geografi Berupa Negara, label=denaneg]
list_nama_negara = list all negara from resource  # Nama negara disajikan dalam huruf kecil.
tokens = list all word in document
mistake_list = []

for each word in tokens do
	if word in list_nama_negara  # Periksa apakah kata tersebut terdapat dalam kamus (yang merupakan huruf kecil)
		mistake_list.append(mistake("nama negara"))  # Jika iya, kembalikan kesalahan.
	
return mistake_list
\end{lstlisting}
\end{minipage}
Kembali, daftar negara pada kamus menggunakan huruf kecil, dengan alasan yang sama dengan kamus yang digunakan pada kesalahan huruf kapital untuk nama hari. 

Berbeda dengan nama hari dan bulan, ada beberapa negara (dalam bahasa Indonesia) yang terdiri dari lebih dari dua kata (contohnya: Pantai Gading, Republik Rakyat Cina). Hal ini perlu diperhatikan, karena pemeriksaan token akan berbeda dengan pemeriksaan token pada nama hari dan bulan. Token yang diperiksa bisa saja berupa dua kata atau tiga kata bersamaan sesuai dengan nama negara yang saat itu sedang diperiksa.

\subsubsection{Kesalahan Huruf Kapital untuk Terminologi Agama}
Terminologi agama tidak sering digunakan pada artikel ilmiah. Meskipun terminologi agama bisa sangat banyak, namun pada kenyataannya, terminologi yang dipakai hanya yang umum di masyarakat saja. Oleh karena itu, cukup lumrah jika terminologi tersebut dirangkum menjadi satu buah kamus, sehingga pemeriksaan memiliki akurasi yang lebih tinggi (sekaligus menghindari menggunakan NER yang jarang menandai terminologi agama). 

Sama seperti dua bagian sebelumnya yang menggunakan kamus, maka pemeriksaan kesalahan untuk terminologi agama memiliki kode yang tidak berbeda jauh. \textit{pseudocode}-nya dapat dilihat pada Kode \ref{deaga}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan Huruf Kapital untuk Terminologi Agama, label=deaga]
list_term_agama = list all term agama from resource  # Terminologi mengenai agama disajikan dalam huruf kecil.
tokens = list all word in document
mistake_list = []

for each word in tokens do
	if word in list_term_agama  # Periksa apakah kata tersebut terdapat dalam kamus (yang merupakan huruf kecil)
		mistake_list.append(mistake("term agama"))  # Jika iya, kembalikan kesalahan.

return mistake_list	

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Penjelasan, sekaligus kasus khusus yang perlu diperhatikan tidak berbeda jauh dengan pemeriksaan nama negara sebelumnya. Hanya kamusnya saja yang berbeda.

\subsubsection{Kesalahan Huruf Kapital untuk Kata Tugas}
Kata tugas tidak bisa menggunakan huruf besar kecuali ia berada di awal kalimat. Kesalahan yang cukup sering adalah disaat terdapat entitas nama yang mengandung kata tugas. Seringkali kata tugas menggunakan huruf kapital, sehingga melanggar aturan.

Pemeriksaan kesalahan huruf kapital dilakukan dengan menggunakan kamus kata tugas. \textit{Pseudocode}-nya bisa dilihat pada Kode \ref{dekatu}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan Huruf Kapital yang Digunakan pada Kata Tugas, label=dekatu]
	list_kata_tugas = list all kata tugas from resource  # Kata tugas diberikan dalam huruf kapital pada tiap awal kata.
	tokens = list all word in document
	mistake_list = []
	
	for each word in tokens do
	if word in list_term_kata_tugas  # Periksa apakah kata tersebut terdapat dalam kamus (yang merupakan huruf kapital)
	mistake_list.append(mistake("kata tugas"))  # Jika iya, kembalikan kesalahan.
	
	return mistake_list	
	
	\end{lstlisting}
\end{minipage}

Karena menggunakan kamus, penjelasannya sama dengan pemeriksaan nama negara maupun terminologi agama. Bedanya, pada kali ini, kamus menggunakan huruf kapital. Hal itu dikarenakan kita mencari kesalahan kata tugas yang menggunakan huruf kapital, sementara jika mengikuti aturan seharusnya tidak menggunakan huruf kapital.

\subsubsection{Kesalahan Huruf Kapital Menggunakan NER}
Jika hanya menggunakan kamus, mustahil seluruh entitas nama bisa terlingkupi. Sebagai contoh, suatu merek dagang memiliki jumlah yang sangat banyak, sehingga tidak mungkin diejawantahkan satu-persatu menggunakan kamus. Oleh karena itu, penggunaan NER menjadi sangat penting. Meskipun memiliki akurasi yang tidak mencapai 100\%, namun lingkupan dari NER bisa sangat luas. Untuk \textit{pseudocode}-nya, bisa dilihat pada Kode \ref{dener}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan Huruf Kapital Menggunakan NER, label=dener]
mistake_list = []
tokens_raw = list all word in document # Daftar kata pada dokumen 
named_word = all words in document with named tag

i = 0
for word in tokens_raw
	if first alphabet of word is not capital  # Apakah kata tersebut diawali huruf kapital atau tidak.
		named = named_word[i].split("\") > 1 # Bentuk dari dokumen ner adalah word\named dan word saja jika bukan. Oleh karena itu, jika dilakukan split dengan ("\"), panjangnya akan = dua jika merupakan nama dan = satu jika bukan.
		if named  # Apakah kata tersebut merupakan entitas nama
			mistake_list.append(mistake("entitas nama")) # Jika kata tersebut merupakan entitas nama, tetapi tidak menggunakan huruf kapital, maka kemabalikan kesalahan.
	i ++
			
return mistake_list	
\end{lstlisting} 
\end{minipage}

Sebuah \textit{file} yang kata-katanya sudah diklasifikasikan menggunakan NER model (\textit{machine learning}), yaitu apakah kata yang dimaksud berupa nama atau bukan, maka isi dari \textit{file} tersebut akan berbentuk ``kata\textbackslash named'' jika merupakan entitas nama, dan ``kata'' saja jika bukan. Oleh karena itu, program dimulai dengan mendapatkan kata serta imbuhan entitas namanya masing-masing.

Selain \textit{file} yang sudah dibubuhi nama, tentu saja program membutuhkan \textit{file} mentah yang masih mengandung penanda huruf miring dan memiliki huruf kapital. Hal itu dikarenakan \textit{file} yang sudah dibubuhi nama tidak menggunakan huruf kapital atau penanda huruf miring.

Kode tersebut melakukan iterasi terhadap setiap kata pada file mentah. Jika kata tersebut tidak diawali huruf kapital, maka diperiksa kata tersebut apakah merupakan entitas nama atau bukan. Jika kata tersebut merupakan entitas nama, maka daftarkan pada daftar kesalahan.

\subsection{Pendeteksian Kesalahan Huruf Cetak Miring}
Pemeriksaan kedua dilakukan untuk mendeteksi kesalahan huruf cetak miring. Pendeteksian huruf cetak miring terdiri dari pemeriksaan huruf cetak miring untuk kata berbahasa asing dan huruf cetak miring untuk kata berbahasa asing yang meurupakan nama.

\subsubsection{Huruf Cetak Miring untuk Kata Berbahasa Asing}
Berbeda dengan entitas nama, kata berbahasa asing yang bukan nama ditulis dengan huruf cetak miring. Pemeriksaan kata asing dilakukan dengan memanfaatkan POSTAG.

Dalam penggunaannya, POSTAG akan mengembalikan suatu \textit{tag} yang unik pada kata yang tidak dikenal seperti ``X'' yang berarti \textit{unknown} atau ``FW'' yang artinya \textit{foreign word}. Namun, \textit{tag} unik tersebut bisa berarti kata-kata tersebut tidak berhasil diberi POSTAG menggunakan aturan yang dipakai sistem tersebut. \textit{Pseudocode} untuk pendeteksian kesalahan huruf miring untuk kata bahasa asing bisa dilihat pada Kode \ref{desing}.

Sama seperti \textit{file} untuk NER, \textit{file} untuk POSTAG berisi ``kata\textbackslash tag'' untuk setiap kata. Bedanya, di sini setiap kata diberi \textit{tag} (kecuali \textit{multi word} yang di mana \textit{tag}-nya bisa saja bergabung dengan kata berikutnya). Selain itu, pemeriksaan huruf miring ini juga membutuhkan \textit{file} mentah, yang digunakan untuk memeriksa apakah kata tersebut mengandung penanda kata miring atau tidak. \textit{File} lain yang dibutuhkan adalah \textit{file} entitas nama. \textit{File} tersebut digunakan untuk memeriksa apakah kata tersebut merupakan entitas nama atau bukan.

Lakukan iterasi untuk setiap kata yang masih mengandung \textit{tag} cetak miring. Jika kata tersebut tidak memiliki \textit{tag italic}, periksa apakah kata tersebut merupakan kata bahasa asing atau bukan (memiliki tag penunjuk kata bahasa asing). Jika iya, periksa apakah kata tersebut merupakan entitas nama atau bukan, dengan memeriksa panjang hasil dari \textit{split} oleh (``/''). Jika bukan entitas nama, maka daftarkan kata tersebut ke dalam daftar kesalahan.


\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan Tipografi Bahasa Asing, label=desing]
mistake_list = []
tokens_raw = list all word in raw document # Daftar kata pada dokumen yang masih mengandung tag cetak miring
postag_word = all words in document with postag
named_word = all words in document with named tag

i = 0
for word in tokens_raw
	if word doesn't have italic tag  # Apakah huruf tersebut tidak memiliki tag italic.
		postag = postag_word[i].split("\")[1]  # Ambil tag dari kata tersebut. Karena bentuk dari dokumen postag adalah word\tag, maka diambil tag-nya pada index satu.
		named = named_word[i].split("\") > 1 # Seperti postag, bentuk dari dokumen ner adalah word\named. Jika mengandung bubuhan named, maka kata tersebut berupa entitas nama.
		if postag shown that those word is foreign word  # Apakah tag tersebut menunjukkan bahwa kata tersebut merupakan kata asing (contohnya: FW, X, unknown).
			if not named  # Bukan berupa entitas nama
				mistake_list.append(mistake("kata asing"))  # Jika kata tersebut merupakan kata asing, bukan merupakan entitas nama, tapi tidak dicetak miring, maka kembalikan kesalahan.
	i ++
	
return mistake_list
\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsubsection{Huruf Tidak Dicetak Miring untuk Kata Berbahasa Asing yang Merupakan Nama}
Huruf miring tidak diperkenankan pada kata berbahasa asing yang merupakan entitas nama, seperti Python Java, atau Docker. Pemeriksaan kata berbahasa asing yang bukan nama hanya merubah sebagian cabang \textit{if-else} dari kode pemeriksa huruf miring untuk bahasa asing.  \textit{Pseudocode}-nya bisa dilihat pada Kode \ref{detasma}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan Tipografi Bahasa Asing yang Merupakan Suatu Entitas Nama, label=detasma ]
mistake_list = []
tokens_raw = list all word in raw document # Daftar kata pada dokumen yang masih mengandung tag cetak miring
named_word = all words in document with named tag  # Daftar kata yang sudah diberi tag named

i = 0
for word in tokens_raw
	if word have italic tag  # Apakah huruf tersebut dicetak miring.
		postag = postag_word[i].split("\")[1]  # Ambil tag dari kata tersebut. Karena bentuk dari dokumen postag adalah word\tag, maka diambil tag-nya pada index satu.
		named = named_word[i].split("\") > 1 # Seperti postag, bentuk dari dokumen ner adalah word\named. Jika mengandung bubuhan named, maka kata tersebut berupa entitas nama.
		if named  # Merupakan entitas nama
			mistake_list.append(mistake("kata asing entitas nama")) # Jika kata tersebut dicetak miring, padahal Ia merupakan entitas nama, maka kembalikan kesalahan.
	i ++
return mistake_list
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pemeriksaan membutuhkan beberapa \textit{file} yang hampir sama dengan pemeriksaan huruf cetak miring untuk bahasa asing. \textit{File} tersebut antara lain daftar kata mentah dan daftar kata yang mengandung NER, namun tidak dibutuhkan daftar kata yang mengandung postag.

Urutan langkah-langkahnya-pun hampir sama. Pertama, untuk setiap kata pada daftar kata mentah, periksa apakah kata tersebut dicetak miring. Jika iya, periksa apakah kata tersebut merupakan entitas nama. Jika iya, maka daftarkan kesalahan tersebut.

\subsection{Pendeteksian Kesalahan Tanda Baca Titik}
Pendeteksian ketiga adalah pencarian kesalahan pada tanda baca titik. Aturan yang diperiksa hanya aturan titik pada angka ribuan yang merupakan jumlah.

\subsubsection{Titik pada Angka Ribuan}
Untuk pemeriksaan tanda baca titik, bagian yang diperiksa adalah penggunaan titik pada angka ribuan yang menunjukkan jumlah. \textit{Pseudocode} yang digunakan terdapat pada Kode \ref{deru}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan Huruf Kapital Menggunakan NER, label=deru]
mistake_list = []
list_non_jumlah_pre_word = list all kata sebelum non jumlah from resource  # Nama bulan dan hari disajikan dalam huruf kecil.
tokens = list all word in raw document # Daftar kata pada dokumen
postag_word = all words in document with postag  # Daftar kata yang sudah diberi postag

i = 0
for word in tokens
	postag = postag_word[i].split("\")[1]  # Ambil tag dari kata tersebut. Karena bentuk dari dokumen postag adalah word\tag, maka diambil tag-nya pada index satu.
	if i > 0 and (postag == "NND") # Terdapat tag berupa NND yang berarti satuan.
		if word[i - 1] is numeric and length of word[i - 1] > 3  and "." not in word[i - 1] and "," not in word[i - 1] # Kata sebelumnya berupa angka dan panjangnya lebih dari 3 (merupakan bilangan ribuan), dan tidak mengandung titik.
			mistake_list.append(mistake("angka ribuan"))  # Jika kata tersebut merupakan jumlah namun tidak memiliki titik, maka merupakan kesalahan.
	i ++

return mistake_list			
\end{lstlisting} 
\end{minipage}

Pemeriksaan tanda baca titik untuk memisahkan ribuan pada bilangan yang menunjukkan jumlah membutuhkan daftar kata pada dokumen dan daftar kata yang sudah dibubuhi POSTAG. Selain itu, digunakan pula daftar kata sebelum angka yang menunjukkan bahwa angka tersebut bukanlah jumlah, untuk menambah akurasi.

Untuk setiap kata pada daftar kata, periksa apakah POSTAG-nya merupakan ``NND''. Jika iya, periksa apakah kata sebelumnya merupakan angka atau bukan. Jika iya, periksa angka tersebut apakah mengandung titik atau tidak, dan juga memiliki panjang lebih dari tiga (merupakan bilangan ribuan). Jika tidak, maka kata tersebut merupakan jumlah dan tidak mengandung titik atau koma (menunjukkan bilangan desimal) di dalamnya. Jika hal tersebut terjadi, daftarkan kata tersebut sebagai kesalahan.

Perhatikan bahwa pemeriksaan titik dilakukan dengan memeriksa keberadaan titik pada setiap tiga angka dari belakang hingga ke depan. Hal ini bisa menambah jangkauan kesalahan (sehingga angka 1000.000 yang seharusnya 1.000.000 bisa dianggap salah).

Sayangnya, suatu angka bisa jadi merupakan bilangan desimal, yang menggunakan delimiter titik. Tentunya kasus tersebut merupakan pelanggaran terhadap aturan bilangan desimal yang seharusnya menggunakan delimiter koma. Kasus seperti itu bisa menjadikannya pendeteksi salah menganggapnya sebagai kesalahan (misalnya 314.28, di mana 314 merupakan angka satuannya dan 28 adalah angka desimalnya. Angka tersebut akan dianggap menyalahi aturan pemakaian titik bilangan ribuan).

\subsection{Pendeteksian Kesalahan Tanda Baca Koma}
Kesalahan yang dideteksi berikutnya adalah kesalahan tanda baca koma. Kesalahan tanda baca koma terdiri dari tanda koma untuk kata penghubung pada kalimat setara, tanda koma untuk kata penghubung antarkalimat, tanda koma untuk kata penghubung antara anak kalimat dan induk kalimat, serta tanda koma di antara nama dan gelar.

\subsubsection{Koma untuk Kata Penghubung pada Kalimat Setara}
Tanda baca koma digunakan sebelum konjungsi pada kalimat setara yang mengandung pertentangan. Mengingat jumlah konjungsi pada bahasa Indonesia terbatas, dan sudah didaftarkan pada TBBI, maka pemeriksaan menggunakan kamus dirasa sudah cukup memadai untuk keseluruhan. \textit{Pseudocode}-nya bisa dilihat pada Kode \ref{dekase}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan pada Koma untuk Konjungsi Pertentangan, label=dekase]
list_konjungsi_pertentangan = list konjungsi pertentangan from resource  # Daftar konjungsi pertentangan.
tokens = list all word from document
mistake_list = []

i = 1
while i less than number of word in tokens  do
	if tokens[i] in list_konjungsi_pertentangan  # Temukan konjungsi pertentangan pada dokumen.
		if tokens[i-1] != ","  # Periksa apakah token sebelum konjungsi tersebut merupakan tanda koma atau bukan.
			mistake_list.append(mistake("kalimat pertentangan"))
			
return mistake_list
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Sama seperti pemeriksaan menggunakan kamus lainnya, program diawali dengan mengambil kata-kata yang terdaftar pada kamus ``konjungsi pertentangan'', kemudian mengambil daftar seluruh token pada dokumen. Jika pada seluruh token tersebut ditemukan kata yang terkandung pada kamus, maka token sebelum kata tersebut haruslah berupa tanda koma. Jika tidak, maka akan ditandai sebagai kesalahan.

\subsubsection{Koma untuk Kata Penghubung Antarkalimat}
Tanda baca koma juga digunakan setelah kata penghubung antarkalimat. Daftar penghubung antarkalimat dalam bahasa Indonesia bisa dibilang terbatas dan daftarnya dapat dilihat di TBBI. \textit{Pseudocode} dalam mendeteksi kesalahan pada aturan ini bisa dilihat pada Kode \ref{detaka}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan pada Koma untuk Kata Penghubung Antarkalimat, label=detaka]
list_konjungsi_antar_kalimat = list konjungsi antarkalimat from resource
tokens = list all words from document.
mistake_list = []

i = 0
while i less than number of word in tokens-1 do
	if tokens[i] in list_konjungsi_antar_kalimat
		if tokens[i+1] != ","
			mistake_list.append(mistake("konjungsi antarkalimat"))
	i ++
return mistake_list			

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Sama seperti pencarian koma unuk kata konjungsi yang pemeriksaannya menggunakan kamus, program ini juga mengambil daftar kata-kata konjungsi antarkalimat dari kamus dan token dari dokumen. Pemeriksaan dimulai dengan mencari kata pada seluruh token yang terkandung di dalam kamus. Jika ditemukan, maka diperiksa apakah terdapat koma setelah konjungsi tersebut. Jika tidak ditemukan, maka bagian tersebut ditandai sebagai kesalahan.


\subsubsection{Koma di antara Anak Kalimat dan Induk Kalimat}
Kasus ini terjadi ketika kata tugas subordinasi, seperti ``jika'', ``walaupun'', ``sebelum'', dsb berada di awal kalimat. Hal itu menandakan anak kalimat mendahului induk kalimat. Tanda koma diperlukan untuk memisahkan anak kalimat dan induk kalimat.

Pendeteksian kesalahan ini juga membutuhkan kamus. Kamus yang digunakan adalah daftar konjungsi subordinasi. \textit{Pseudocode} untuk mendeteksi kesalahan ini bisa dilihat pada Kode \ref{deaduk}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan pada Koma di antara Anak Kalimat dan Induk Kalimat, label=deaduk]
	list_konjungsi_subordination = list konjungsi subordination from resource 
	tokens = list all words from document.
	mistake_list = []
	
	if tokens[0] in list_konjungsi_subordination
		comma_found = false
		for the rest of tokens and comma_found == false do				
			if tokens == ","
				comma_found = true
		if comma_found == false
			mistake_list.append(mistake("konjungsi subordinasi"))
		i ++
		
return mistake_list						
	\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pemeriksaan dilakukan dengan mendeteksi kata tugas konjungsi subordinasi yang terletak pada awal kalimat. Sama seperti pendeteksian dengan kamus sebelumnya, bisa saja kata tugas yang dideteksi lebih dari satu kata (misalnya pada konjungsi subordinasi ``oleh karena'': Oleh karena saya belum ...). Tentunya penanganan khusus dibutuhkan pada kasus tersebut.

Setelah ditemukan konjungsi subordinasi di awal kalimat, kode dilanjutkan dengan mencari kemunculan tanda baca koma pada kalimat sisanya. Jika tanda baca koma tidak ditemukan hingga akhir kalimat, maka masukan kasus tersebut sebagai kesalahan.

\subsubsection{Koma di antara Nama dan Gelar}
Untuk pemakain koma di antara nama dan gelar, meskipun kasusnya jarang, tetapi mudah untuk diperiksa sehingga penulis memberikan fokus terhadap aturan ini. Metode pendeteksiannya hampir sama seperti pemeriksaan huruf kapital menggunakan kamus, karena gelar didaftarkan pada kamus. Pendeteksian kesalahan koma pada nama dan gelar bisa dilihat pada \textit{pseudocode} yang terdapat pada Kode \ref{denagel}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mendeteksi Kesalahan pada Koma di antara Nama dengan Gelarnya, label=denagel]
mistake_list = []
list_gelar = list all gelar from resource  # Daftar nama gelar (tidak perlu huruf kecil).
tokens = list all word in document

i = 0
for each word in tokens do
	if word in list_gelar  # Periksa apakah kata tersebut terdapat dalam kamus
		if i > 0 and tokens[i -1] != ","  # Jika kata tersebut lebih dari nol, dan token sebelumnya bukan merupakan koma.
			mistake_list.append(mistake("nama hari dan bulan"))  # Jika iya, kembalikan kesalahan.
		i ++
		
return mistake_list
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pertama-tama ambil kata-kata pada kamus yang mengandung gelar. Perhatikan bahwa berbeda dengan pada pemeriksaan huruf kapital, kamus tidak dijadikan huruf kecil, karena di sini bukan pemeriksaan huruf kapital. Pemeriksaan kemudian membutuhkan daftar kata pada dokumen.

Untuk setiap kata pada dokumen, periksa apakah kata tersebut terdapat pada kamus gelar. Jika iya, periksa apakah kata sebelumnya merupakan tanda baca koma atau bukan. Jika tidak terdapat tanda baca koma, maka daftarkan kesalahan tersebut.

\section{Pengoreksian Kesalahan}
Setelah kesalahan-kesalahan yang melanggar aturan berhasil dideteksi, sistem masuk kepada bagian pengoreksian kesalahan. Setiap kesalahan yang berhasil dideteksi oleh sistem pendeteksian kesalahan akan dikoreksi satu-persatu sehingga mendapatkan daftar rekomendasi koreksi terhadap masing-masing kesalahan tersebut.

\subsection{Pengoreksi Kesalahan Huruf Kapital}

Pengoreksian huruf kapital dilakukan untuk enam aturan yang berbeda. Namun, terdapat empat buah aturan yang bisa diselesaikan bersama karena rekomendasi yang diberikan serupa. Keempat aturan tersebut yaitu nama negara, nama hari dan bulan, nama agama, dan nama entitas nama.

\subsubsection{Huruf Kapital di Awal Kalimat}
Huruf kapital seharusnya diletakkan di awal kalimat. Kalimat tersebut dianggap salah apabila tidak terdapat huruf kapital pada huruf pertamanya. Terdapat dua kemungkinan penyebab terjadinya kesalahan tersebut, yaitu huruf pertama memang seharusnya besar, atau huruf tersebut bukan awal kalimat. Oleh karena itu, pengoreksian dilakukan dengan memberikan kedua rekomendasi penyelesaian tersebut. \textit{Pseudocode} pengoreksian huruf kapital di awal kalimat bisa dilihat pada Kode \ref{korawka}


\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mengoreksi Kesalahan Huruf Kapital di Awal Kalimat, label=korawka]
sentence = sentence which detected as error
sentence_before = preceding sentence of error sentence
correction_list = []

# Rekomendasi 1: Ubah huruf pertama menjadi huruf besar.
sentence = sentence[0].upper() + sentence_before.substring(1, length of sentence_before - 1)
correction_list.append(correction(sentence, sentence_before))

# Rekomendasi 2: Hilangkan tanda berhenti pada akhir kalimat sebelum kalimat tersebut.
sentence_before = sentence_before.substring(0, length of sentence_before - 2)
correction_list.append(correction(sentence, sentence_before))

return correction_list
\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pemeriksaan membutuhkan kalimat yang dideteksi sebagai kesalahan dan kalimat sebelumnya. Kedua kalimat tersebut diperlukan untuk melakukan dua buah rekomendasi yang berbeda.

Untuk rekomendasi pertama, beri huruf kapital pada huruf pertama kalimat pertama kalimat tersebut, kemudian gabungkan dengan kalimat sisanya. Hasil pengoreksian dimasukkan ke dalam daftar koreksi.

Rekomendasi kedua ditujukan untuk menghilangkan tanda berhenti (tanda titik, tanda tanya, atau tanda seru) pada akhir kalimat sebelumnya. Rekomendasi ini menyebabkan kata yang seharusnya di awal kalimat tidak menjadi awal kalimat, melainkan merupakan bagian dari kalimat sebelumnya. Caranya cukup dengan membuang alphabet terakhir dari kalimat tersebut, tidak peduli apakah itu tanda titik, tanda tanya, atau tanda seru.

\subsubsection{Huruf Kapital pada Kata Tugas}
Untuk kata tugas, sebagaimana telah dijelaskan pada Bab 3, terdapat 4 macam rekomendasi yang diberikan sebagai koreksi. \textit{Pseudocode} pengoreksi huruf kapital pada kata tugas bisa dilihat pada Kode \ref{korkatu}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mengoreksi Kesalahan Huruf Kapital yang Dipakai pada Kata Tugas, label=korkatu]
sentence = sentence which detected as error
err_index = index of word which detected as error cause
correction_list = []

# Rekomendasi 1: Ubah huruf pertama kata tugas menjadi huruf kecil.
sentence = sentence[0 to err_index] + sentence[err_index].lower() + sentence[index + 1 to length of sentence - 1]
correction_list.append(correction(sentence))

# Rekomendasi 2: Tambahkan titik pada akhir kata sebelum kata tugas tersebut.
sentence = sentence[0 to err_index] + "." + sentence[err_index to length of sentence - 1]
correction_list.append(correction(sentence))

# Rekomendasi 3: Tambahkan tanda seru pada akhir kata sebelum kata tugas tersebut.
sentence = sentence[0 to err_index] + "!" + sentence[err_index to length of sentence - 1]
correction_list.append(correction(sentence))

# Rekomendasi 4: Tambahkan tanda tanya pada akhir kata sebelum kata tugas tersebut.
sentence = sentence[0 to err_index] + "?" + sentence.substring[err_index to length of sentence - 1]
correction_list.append(correction(sentence))

return correction_list
	\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pengoreksian membutuhkan kalimat yang terdeteksi memiliki kesalahan kata tugas, serta indeks kata yang merupakan penyebab kesalahan. Kalimat sebelumnya tidak dibutuhkan, karena kemunculan kesalahan ini pasti ditemukan tidak di awal kalimat.

Rekomendasi pertama adalah cukup mengubah kata tugas yang salah menjadi huruf kecil. Perlu diingat bahwa ada kalanya kata tugas memiliki jumlah kata lebih dari satu (contohnya: ``oleh karena''). Oleh karena itu, pengoreksian perlu untuk mengubah seluruh kemunculan kata pada kesalahan tersebut menjadi huruf kecil.

Rekomendasi kedua, ketiga, dan keempat adalah dengan memberikan tanda titik, tanda seru, atau tanda tanya pada kata sebelum kesalahan. Hal ini menjadikan kata tugas yang salah tersebut berada di awal kalimat (sehingga harus menggunakan huruf besar).

Daftar rekomendasi tersebut kemudian dikumpulkan ke dalam suatu \textit{list} dan dikembalikan.


\subsubsection{Huruf Kapital pada Nama Negara, Hari dan Bulan, Terminologi Agama, dan Entitas Nama}
Pengoreksian huruf kapital pada nama negara, hari dan bulan, terminologi agama, serta entitas nama bisa diselesaikan bersama. Keempat tipe kesalahan tersebut memiliki strategi koreksi yang sama, yaitu beri huruf kapital pada kata yang bermasalah. Hal tersebut berbeda dengan pendeteksian, keempatnya harus dipisah karena memiliki penggunaan kamus yang berbeda, serta aturan dan dokumen yang khusus pada pendeteksian entitas nama. \textit{Pseudocode} pengoreksian dari keempat kasus tersebut bisa dilihat pada Kode \ref{korkaner}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
	\begin{lstlisting}[caption={Kode untuk Mengoreksi Kesalahan Huruf Kapital yang Tidak Dipakai pada Nama Negara, Hari dan Bulan, Terminologi Agama Serta Entitas Nama}, label=korkaner]
	sentence = sentence which detected as error
	err_index = index of word which detected as error cause
	correction_list = []
	
	# Rekomendasi 1: Ubah huruf pertama kata yang salah menjadi huruf besar.
	sentence = sentence.substring[0 to err_index] + sentence[err_index][0].upper() + sentence.substring[err_index + 1 to length of sentence - 1]
	correction_list.append(correction(sentence))
	
	return correction_list
	\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pengoreksian membutuhkan kalimat yang mengandung kesalahan sert index kata yang salah. Rekomendasi koreksi yang diberikan hanya satu, yaitu beri huruf kapital pada huruf pertama kata yang salah. Koreksi tersebut dikumpulkan dan dikembalikan. Perlu diperhatikan bahwa jika kesalahan yang ditemukan mengandung lebih dari satu kata, maka huruf kapital diletakkan disetiap huruf pertama kata-kata tersebut (contoh: ``korea selatan'' dikoreksi menjadi ``Korea Selatan'').

\subsection{Pengoreksi Kesalahan Huruf Miring}
Pengoreksian kesalahan huruf miring dilakukan pada huruf miring untuk kata bahasa asing dan huruf miring untuk kata bahasa asing yang merupakan entitas nama. 

\subsubsection{Huruf Miring pada Kata Bahasa Asing}
Untuk kata bahasa asing, rekomendasinya hanya satu, yaitu membuat kata tersebut menjadi huruf miring. \textit{Pseudocode} dalam mengoreksi kesalahan huruf miring pada kata bahasa asing bisa dilihat pada Kode \ref{korbasing}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Kode untuk Mengoreksi Kesalahan Huruf Miring yang Dipakai pada Kata Bahasa Asing}, label=korbasing]
sentence = sentence which detected as error
err_index = index of word which detected as error cause
correction_list = []

# Rekomendasi 1: Ubah huruf pertama kata yang salah menjadi memiliki tag cetak miring (sesuai dengan definisi kata cetak miring ketika melakukan parsing dokumen PDF, yaitu dikelilingi oleh tag <it> dan </it>).

sentence = sentence[0 to err_index] + "<it>" + sentence[err_index][0] + "</it>" + sentence.substring[err_index + 1 to length of sentence - 1]
correction_list.append(correction(sentence))

return correction_list

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pengoreksian membutuhkan kalimat yang mengandung kesalahan dan indeks di mana kata penyebab kesalahan tersebut berada. Pengoreksian hanya dengan memberikan \textit{tag} ``$<$it$>$'' dan ``$<$/it$>$'' pada sekeliling kata yang salah. \textit{Tag} tersebut dipilih agar sesuai dengan dokumen asli hasil \textit{parsing} PDF ke XML. Koreksi tersebut kemudian dikumpulkan ke dalam daftar koreksi, kemudian dikembalikan.

\subsubsection{Huruf Tidak Miring pada Kata Bahasa Asing yang Merupakan Nama}
Untuk pengoreksian kata basa asing yang merupakan nama, rekomendasinya hanya satu, yaitu dengan membuat kata tersebut tidak miring. \textit{Pseudocode} untuk pengoreksian huruf miring pada kata bahasa asing yang merupakan nama bisa dilihat pada Kode \ref{korbasina}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mengoreksi Kesalahan Huruf Miring yang Dipakai pada Kata Bahasa Asing yang Merupakan Suatu Nama, label=korbasina]
sentence = sentence which detected as error
err_index = index of word which detected as error cause
correction_list = []

# Rekomendasi 1: Hilangkan tag <it> dan </it> dari kata yang salah.
correct_word = sentence[err_index].remove(``<it>'').remove(``</it>'')
sentence = sentence[0 to err_index] + correct_word + sentence.substring[err_index + 1 to length of sentence - 1]
correction_list.append(correction(sentence))

return correction_list

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Pengoreksian membutuhkan kalimat yang mengandung kata yang salah, serta indeks di mana kata tersebut berada. Pengoreksian kata bahasa asing yang merupakan nama, namun diberi cetak miring dilakukan dengan menghilangkan \textit{tag} cetak miring (``<it>'' dan ``</it>''). Setelah itu, hasil koreksi tersebut dikumpulkan dan dikembalikan.


\subsection{Pengoreksi Kesalahan Tanda Baca Titik}

Pengoreksian kesalahan tanda baca titik hanya dilakukan pada tanda baca titik pada setiap kelipatan ribuan untuk angka yang merupakan jumlah. 

\subsubsection{Kesalahan Tanda Baca Titik pada Bilangan Ribuan}
Pemeriksaan tanda baca titik pada bilangan ribuan menghasilkan satu buah rekomendasi. \textit{Pseudocode}-nya dapat dilihat pada Kode \ref{kortiri}

Program membutuhkan kalimat yang mengandung kesalahan dan indeks di mana kesalahan tersebut berada. Rekomendasi yang diberikan adalah dengan memberi titik pada tiap pengulangan ribuan. Caranya dengan melakukan iterasi pada setiap angka pada angka yang salah, kemudian menempatkan titik pada setiap indeks yang habis dibagi tiga. Kumpulkan koreksi tersebut kemudian kembalikan.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption=Kode untuk Mengoreksi Kesalahan Tanda Titik pada Bilangan Ribuan yang Merupakan Jumlah, label=kortiri]
sentence = sentence which detected as error
err_index = index of word which detected as error cause
correction_list = []
correct_token = ''

# Rekomendasi 1: Beri titik pada tiap kelipatan ribuan
i = length of sentence[err_index] - 2

while i > -1 do
	if (length of sentence[err_index] - i - 1) % 3 == 0
		correct_token = sentence[err_index][i] + "." + correct_token
	else
		correct_token = sentence[err_index][i] + correct_token

sentence = sentence[0 to err_index] + correct_token + sentence[err_index+1 to length of sentence - 1]
correction_list.append(correction(sentence))

return correction_list

\end{lstlisting}
\end{minipage}

\subsection{Pengoreksi Kesalahan Tanda Baca Koma}

Pengoreksian tanda baca koma dilakukan pada empat aturan. Terdapat dua buah aturan yang bisa dikerjakan bersama, yaitu tanda koma yang diberikan sebelum kata tugas pada kalimat setara dan tanda koma di antara nama dan gelar.

Untuk rekomendasi, pengoreksian kesalahan tanda baca koma memberikan jumlah rekomendasi solusi yang tidak selalu sama. Hal itu disebabkan oleh jumlah rekomendasi yang diberikan untuk pengoreksian tanda koma pada anak kalimat yang mendahului induk kalimat tidak tetap, tergantung kalimat yang dimasukkan. Sementara, untuk aturan lain hanya memberikan satu buah rekomendasi.

\subsubsection{Tanda Koma pada Kalimat Setara dan di antara Nama dan Gelar}
Pengoreksian tanda koma pada kalimat setara bisa dianggap sama dengan pengoreksian tanda koma di antara nama dan gelar. Kesamaanya adalah keduanya memberikan sebuah rekomendasi koreksi, yaitu beri tanda koma sebelum kata yang salah. \textit{Pseudocode} pengoreksi tanda koma pada kalimat setara dan tanda koma antara nama dan gelar bisa dilihat pada Kode \ref{korkas}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Kode untuk Mengoreksi Kesalahan Tanda Koma pada Kalimat Setara dan di antara Nama dan Gelar}, label=korkas]
sentence = sentence which detected as error
err_index = index of word which detected as error cause
correction_list = []

sentence = sentence[0 to err_index] + ", " + sentence[err_index] to length of sentence - 1]
correction_list.append(correction(sentence))

return correction_list

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Kode tersebut membutuhkan kalimat yang mengandung kesalahan dan indeks kesalahan tersebut. Koreksi cukup memberikan tanda koma sebelum kata yang salah tersebut. Hasil koreksi tersebut dikumpulkan lalu dikembalikan.

\subsubsection{Tanda Koma setelah Kata Hubung Antarkalimat}

Pengoreksian tanda koma setelah kata hubung antarakalimat memberikan satu buah rekomendasi, yaitu beri koma setelah tanda koma. \textit{Pseudocode}-nya bisa dilihat pada Kode \ref{korankal}

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Kode untuk Mengoreksi Kesalahan Tanda Koma pada Kata Hubung Antarkalimat}, label=korankal]
sentence = sentence which detected as error
num_of_words = num of words in error word
correction_list = []

sentence = sentence[0 to num_of_words] + ", " + sentence[num_of_words + 1 to  length of sentence - 1]
correction_list.append(correction(sentence))

return correction_list

\end{lstlisting}
\end{minipage}


Kode tersebut tidak membutuhkan indeks di mana kata yang salah berada, karena kata yang salah pasti berada pada indeks nol. Perlu diperhatikan bahwa, konjungsi antarkalimat bisa saja terdiri lebih dari satu kata. Oleh karena itu, tanda koma perlu diberikan hanya kata terakhir saja (contoh: ``Oleh karena itu penambahan ....'' dikoreksi menjadi ``Oleh karena itu, penambahan ....''). Hal itu membuat kode membutuhkan jumlah kata yang salah, sebagai penunjuk tempat meletakkan koma.

Rekomendasi yang diberikan yaitu dengan meletakkan koma setelah kata hubung tersebut. Koreksi tersebut kemudian dikumpulkan dan dikembalikan.

\subsubsection{Tanda Baca Koma pada Anak Kalimat yang Mendahului Induk Kalimat}

Pengoreksian tanda baca koma pada kalimat di mana anak kalmat mendahului induk kalimat bisa memiliki lebih dari satu rekomendasi. Pseudocode-nya bisa dilihat pada Kode \ref{koranin}.

\vspace{.02\linewidth}
\begin{minipage}{\linewidth}
\begin{lstlisting}[caption={Kode untuk Mengoreksi Kesalahan Tanda Koma pada Kata Hubung Antarkalimat}, label=koranin]
sentence = sentence which detected as error
tags = POSTAG for each word in sentence
correction_list = []

i = 0
while i < length of sentence do
	if tags[i] == "NND" or tags[i] == "NN" or tags[i] == "PRP" or tags[i] == "DT" or sentence[i] == "maka"
		correct_sentence = sentence[0 to i] + ',' + sentence[i + 1, length of sentence + 1]
		correction_list.append(correction(correct_sentence))

return correction_list

\end{lstlisting}
\end{minipage}

Kode membutuhkan kalimat yang salah serta POSTAG dari kalimat yang salah tersebut. POSTAG akan digunakan dalam pemberian rekomendasi koreksi.

Untuk saat ini, penulis mengasumsikan bahwa koma diletakkan ketika kata selanjutnya merupakan kata benda (contoh: Jika diundang, saya akan datang. Kata sesudah koma adalah ``saya'', dan saya adalah kata benda, atau lebih tepatnya ``PRP'' ). Pada POSTAG yang digunakan penulis, \textit{tag} yang menunjukkan kata benda bisa berupa ``NN'' (kata benda), ``NNP'' (kata benda spesifik), ``DT''(\textit{determiner}, merupakan referensi terhadap potensi kata benda, misalnya sang, si, para) atau ``PRP'' (kata ganti orang).

Seluruh kata benda yang ditemukan setelah kata hubung akan diberikan koma dan dijadikan rekomendasi yang berbeda. Contohnya terdapat pada kalimat:

Selama hayat masih dikandung badan para pejuang itu pantang menyerah.

Dengan hasil POSTAG menggunakan CRF menjadi (tidak berbeda jauh jika menggunakan POSTAG basis \textit{rule base}):

Selama$\backslash$IN hayat$\backslash$NN masih$\backslash$MD dikandung$\backslash$IN badan$\backslash$NN para$\backslash$DT pejuang$\backslash$NN itu$\backslash$PR pantang$\backslash$VB menyerah$\backslash$NN.

Maka, rekomendasi yang diusulkan menjadi:
\begin{itemize}
	\item Selama, hayat masih dikandung badan para pejuang itu pantang menyerah.
	\item Selama hayat masih dikandung, badan para pejuang itu pantang menyerah.
	\item Selama hayat masih dikandung badan, para pejuang itu pantang menyerah.
	\item Selama hayat masih dikandung badan para, pejuang itu pantang menyerah.
	\item Selama hayat masih dikandung badan para pejuang itu pantang, menyerah.
\end{itemize}

Kelimanya akan dimasukkan ke dalam daftar rekomendasi koreksi. Meskipun beberapa rekomendasi di atas terasa sangat meragukan, tetapi rekomendasi tersebut terpaksa dimasukkan, karena terbatasnya sistem yang digunakan.

Selain itu, penulis juga mendeteksi kata ``maka'' pada kalimat. Beberapa kalimat subordinatif dipisahkan oleh kata maka (contoh: Jika hari ini mendung, maka akan turun hujan. Tanda koma digunakan sebelum kata ``maka'').




%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{thesis.tex}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Berkas ini berisi seluruh berkas Latex yang dibaca, jadi bisa dikatakan sebagai 
%berkas utama. Dari berkas ini kita dapat mengatur bab apa saja yang ingin 
%kita tampilkan dalam dokumen.
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{laporan\_setting.tex}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Berkas ini berguna untuk mempermudah pembuatan beberapa template standar. 
%Anda diminta untuk menuliskan judul laporan, nama, npm, dan hal-hal lain yang 
%dibutuhkan untuk pembuatan template. 
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{istilah.tex}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Berkas istilah digunakan untuk mencatat istilah-istilah yang digunakan. 
%Fungsinya hanya untuk memudahkan penulisan.
%Pada beberapa kasus, ada kata-kata yang harus selalu muncul dengan tercetak 
%miring atau tercetak tebal. 
%Dengan menjadikan kata-kata tersebut sebagai sebuah perintah \latex~tentu akan 
%mempercepat dan mempermudah pengerjaan laporan. 
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{hype.indonesia.tex}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Berkas ini berisi cara pemenggalan beberapa kata dalam bahasa Indonesia. 
%\latex~memiliki algoritma untuk memenggal kata-kata sendiri, namun untuk 
%beberapa kasus algoritma ini memenggal dengan cara yang salah. 
%Untuk memperbaiki pemenggalan yang salah inilah cara pemenggalan yang benar 
%ditulis dalam berkas hype.indonesia.tex.
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{pustaka.tex}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Berkas pustaka.tex berisi seluruh daftar referensi yang digunakan dalam 
%laporan. 
%Anda bisa membuat model daftar referensi lain dengan menggunakan bibtex.
%Untuk mempelajari bibtex lebih lanjut, silahkan buka 
%\url{http://www.bibtex.org/Format}. 
%Untuk merujuk pada salah satu referensi yang ada, gunakan perintah \bslash 
%cite, e.g. \bslash cite\{latex.intro\} yang akan akan memunculkan 
%\cite{latex.intro}
%
%
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%\section{bab[1 - 6].tex}
%%-----------------------------------------------------------------------------%
%Berkas ini berisi isi laporan yang Anda tulis. 
%Setiap nama berkas e.g. bab1.tex merepresentasikan bab dimana tulisan tersebut 
%akan muncul. 
%Sebagai contoh, kode dimana tulisan ini dibaut berada dalam berkas dengan nama 
%bab4.tex. 
%Ada enam buah berkas yang telah disiapkan untuk mengakomodir enam bab dari 
%laporan Anda, diluar bab kesimpulan dan saran. 
%Jika Anda tidak membutuhkan sebanyak itu, silahkan hapus kode dalam berkas 
%thesis.tex yang memasukan berkas \latex~yang tidak dibutuhkan;  contohnya 
%perintah \bslash include\{bab6.tex\} merupakan kode untuk memasukan berkas 
%bab6.tex kedalam laporan.
%
